#### vol. 18 no. 4, December 2013

* * *

# Resúmenes en Español Abstracts in Spanish

<section>

#### [El impacto de la capacidad de la tecnología de la información, el intercambio de información y el rediseño de procesos de gobierno en el rendimiento operacional de los sistemas de gestión de incidentes de emergencias](paper591.html)  
Bo Fan

> **Introducción.** Este trabajo explora el impacto de la capacidad de la tecnología de la información, el intercambio de información, y el rediseño de procesos de gobierno en el rendimiento operativo de un sistema de gestión de emergencias.  
> **Análisis**. Se realizó una encuesta sobre 286 empleados que utilizan sistemas de información de emergencias y varios estudios de caso en Shanghai, China.  
> **Método**. Se examinaron las sinergias entre las tecnologías de la información, el rediseño de procesos, y el rendimiento de la respuesta de emergencia en tres pasos. En la fase 1 se analizó la capacidad de la tecnología de la información y el portafolio de rediseño de procesos de gobierno, y el intercambio de información y el portafolio de rediseño de procesos de gobierno, así como se examinaron las implicaciones de rendimiento en prestación y flexibilidad. En la fase 2, se dividieron las variables en diferentes etapas de desarrollo, realizándose un diseño factorial para comprobar los instrumentos detallados que hacen significativa la interacción. En la fase 3, se realizó un análisis de sensibilidad factorial de utilización de las sinergias.  
> **Resultados**. La interacción entre la capacidad de la tecnología de la información y el rediseño de procesos de gobierno se asoció positivamente con la eficiencia en la prestación, mientras que la interacción entre la capacidad de la tecnología de la información y rediseño de procesos de gobierno, y la interacción entre el intercambio de información y el rediseño de procesos de gobierno predijo positivamente la flexibilidad en la respuesta. Los sistemas de información geográfica y el intercambio de datos espaciales resultaron ser los moderadores de rediseño de procesos del gobierno, lo que lleva a la eficiencia en la flexibilidad en la respuesta. La flexibilidad en la respuesta fue sensible a la utilización unificada de sistemas de información geográfica, intercambio de datos espaciales, y rediseño de procesos de gobierno.  
> **Conclusiones**. Se recomiendan los sistemas de información geográfica y/o sistemas de posicionamiento global como la principal tecnología de la información, asimismo, la información espacial importante debe ser compartida para coordinar las agencias municipales que se ocupan de una emergencia. Se debería implantar un flujo de trabajo estricto para acelerar la respuesta entre agencias.

#### [La complejidad de tareas afecta el uso de información: un cuestionario de estudio en la administración de la ciudad](paper592.html)  
Miamaria Saastamoinen, Sanna Kumpulainen, Pertti Vakkari y Kalervo Järvelin

> **Introducción.** El propósito de este trabajo es estudiar los tipos de información en el contexto de las tareas simples, semi-complejas y complejas en la administración de la ciudad. La complejidad de la tarea ha demostrado ser un aspecto importante de las prácticas de búsqueda de información.  
> **Método**. Los empleados de una administración de la ciudad completaron los cuestionarios al inicio y a la finalización de sus tareas. Las preguntas estaban relacionadas, por ejemplo, con la complejidad de la tarea, el uso de la información, el papel del actor de la tarea y una determinabilidad a priori de la tarea.  
> **Análisis**. Los datos se componían de cincuenta y nueve tareas realizadas por seis participantes. Las tareas se dividieron en categorías en función de su complejidad percibida. A continuación, los tipos de información previstos en el comienzo de las tareas y los materializados a la finalización se analizaron estadísticamente dentro de y entre las categorías de complejidad.  
> **Resultados**. El estudio halló que la complejidad de las tareas afecta a la utilización de información de manera significativa. Nuestros resultados corroboran en parte las conclusiones anteriores de Byström parcialmente en el mismo entorno de organización. Sus descubrimientos se referían sólo al uso materializado, mientras que nosotros analizamos el uso esperado y, también, las diferencias entre estos dos.  
> **Conclusiones**. Cuanto más compleja sea la tarea, menos datos y más información agregada se utiliza. El uso de elementos conocidos fue independiente de la complejidad de la tarea. En general, la información externa se usa poco, pero más en tareas complejas que en simples.

#### [Capacidad de absorción del conocimiento del mercado: una escala de medida](paper593.html)  
David Jiménez-Castillo y Manuel Sánchez-Pérez

> **Introducción.** Con frecuencia los gestores se preguntan si el esfuerzo en la recopilación de información de mercado y su difusión dentro de su empresa conduce a un mejor procesamiento. El propósito de este artículo es proporcionar un indicador útil para evaluar la capacidad de los empleados para procesar y explotar el conocimiento del mercado. Para ello, desarrollamos y validamos una escala de medición de "capacidad de absorción de conocimiento del mercado".  
> **Método**. Utilizamos enfoques deductivos e inductivos para la generación de elementos y modelado de ecuaciones estructurales para la evaluación detallada de la dimensionalidad, fiabilidad y validez de la escala de medición.  
> **Análisis**. Se realizaron los análisis con el paquete de software estadístico LISREL 8.80 usando datos de 211 empresas industriales.  
> **Resultados**. Los resultados validan una escala parsimoniosa de cuatro dimensiones consistentes en la capacidad de adquisición, asimilación, transformación y explotación. Las propiedades psicométricas de la escala son evaluadas con éxito. La validez nomológica se confirma mediante la demostración de una relación positiva entre la capacidad de absorción del conocimiento del mercado y la innovación.  
> **Conclusiones**. La escala multidimensional propuesta puede utilizarse por las empresas como una herramienta de diagnóstico para evaluar la capacidad de los empleados para absorber eficazmente el conocimiento del mercado. También se puede considerar una extensión valiosa para las investigaciones existentes sobre la capacidad de absorción, pues ayuda a superar la naturaleza limitada de las medidas anteriores.

#### [Investigación sobre la existencia del efecto indizador en la extracción de frases clave](paper594.html)  
Jung Eun Hahm, Su Yeon Kim, Meen Chul Kim y Min Song

> **Introducción.** El efecto indizador ha sido estudiado en diversas investigaciones en el campo de las ciencias de la información para revelar estructuras intelectuales. En este estudio, traemos ese concepto a la clasificación de documentos para verificar si también influye en los resultados de la extracción de palabras clave.  
> **Método**. Empleamos para nuestro estudio la conocida técnica de extracción de frase clave llamada algoritmo de extracción de frase clave. En particular, extraemos frases clave de tres conjuntos de datos diferentes: 1) documentos de la misma revista, 2) documentos de diferentes revistas en el mismo campo, y 3) documentos de revistas de diferentes campos. Todos estos conjuntos de datos proporcionan palabras clave y términos de indización que utilizamos como datos de entrenamiento para el algoritmo.  
> **Análisis**. Para la evaluación, se compara la diferencia en el rendimiento de frases clave entre dos grupos de frases clave extraídas mediante la utilización del algoritmo: 1) los que utilizan palabras clave proporcionadas por el autor para el entrenamiento, y 2) los que utilizan términos de indización asignados por el indizador para el entrenamiento. Analizamos estos dos grupos de frases clave extraídas en términos de correspondencia exacta (100%) y regular (70%), basada en el promedio de frases clave extraídas correctamente por documento.  
> **Resultados**. Llegamos a la conclusión de que la extracción automática de frase clave basada en términos de indización se comporta mejor en la mayoría de los casos que su contraparte basada en palabras clave de autor. Sin embargo, también revela que los indizadores tienden a asignar términos más inconsistentemente.  
> **Conclusiones**. Los resultados del estudio revelan información sobre la utilización de términos de indización como datos de entrenamiento en la extracción de frase clave. Por otro lado, cabe también señalar que las frases clave extraídas automáticamente pueden llevar a los usuarios a documentos irrelevantes en la recuperación de información.

#### [Un estudio teórico-práctico sobre intercambio de información y confianza en una comunidad dispersa de académicos del diseño](paper595.html)  
Ola Pilerot

> **Introducción.** En este trabajo se presenta un análisis sobre el intercambio de información y la confianza en una red geográficamente dispersa de académicos del diseño.  
> **Método**. El estudio utilizó un enfoque teórico práctico para identificar aspectos de confianza en relación con el intercambio de información. El material empírico se compone de 15 entrevistas en profundidad con académicos del diseño de cuatro países nórdicos y notas de campo de las visitas a los lugares de trabajo.  
> **Análisis**. Las transcripciones de las entrevistas y notas de campo se clasificaron de acuerdo a tres temas derivados de la sinergia entre la teoría y práctica y el material empírico.  
> **Resultados**. Se identificaron una serie de estrategias para la evaluación y la creación de confianza en relación con el intercambio de información. Los distintos aspectos de la confianza surgen en función de la dimensión de práctica en el enfoque analítico.  
> **Conclusiones**. Los problemas de confianza relacionados con el intercambio de información aparecen en relación con la información a compartir, las personas involucradas, las herramientas que se utilizan para compartir, y el lugar donde se produce el intercambio de información. El enfoque práctico-teórico ha demostrado su eficacia para identificar y capturar el elusivo fenómeno de la confianza en relación al intercambio de información.

#### [El análisis de las consultas de los usuarios de una librería de comercio electrónico, en términos de la clasificación de la Biblioteca del Congreso y los editores más importantes.](paper596.html)  
David F. Nettleton, Ricardo Baeza-Yates y Mari-Carmen Marcos

> **Introducción.** Un aspecto clave de la minería de datos y su éxito en la extracción de conocimiento útil es la forma en que se representan los datos. En el presente trabajo se propone representar las relaciones inherentes a un registro de búsquedas de una librería de comercio electrónico como un grafo que permite aplicar y personalizar las métricas y algoritmos de grafos para identificar estructuras y elementos clave. Este enfoque complementa la minería transaccional tradicional, facilitando la identificación de las relaciones estructurales subyacentes.  
> **Método**. Los datos son pre-procesados y representados como un grafo que permite el cálculo de métricas descriptivas: concentradores, puentes y modularidad de comunidad. Estas métricas son interpretadas en términos de los temas del libro (Clasificación de la Biblioteca del Congreso) y editores.  
> **Análisis**. Se estudian las relaciones entre usuarios, libros y editores. Calculamos las estadísticas basadas en las métricas de grafos y visualizamos las comunidades y la estructura de los grafos. A continuación se identifican los principales editores y las categorías en términos de estructuras de grafo de comunidad, concentrador y puentes.  
> **Resultados**. Hemos representado con éxito el registro de datos de actividad en la red como un grafo, definiendo las relaciones entre los libros y los usuarios en función de la actividad, analizado los grafos basados en las métricas de grafos específicas de comunidades, concentradores y puentes, y evaluado la utilidad del análisis mediante el uso de la estructura de grafo para identificar la información clave de interés en términos de los principales editores y categorías de libros.

#### [El comportamiento de búsqueda de información relacionada con las aficiones de visitantes en línea de museos altamente dedicados](paper597.html)  
Mette Skov

> **Introducción.** Este artículo explora las características de visitantes cotidianos de los museos en línea, la búsqueda en contexto de información.  
> **Método**. Se aplicó una triangulación de métodos de investigación. Una encuesta web dio información inicial, cuantitativa, acerca de los visitantes del museo en línea a un museo militar. Las entrevistas de seguimiento (n=24) obtuvieron datos ricos, cualitativos, para validar y elaborar las características del comportamiento de búsqueda de información en línea de los visitantes del museo.  
> **Análisis**. Con base en una perspectiva sería de ocio, el análisis de datos condujo a la identificación de dos grupos de usuarios diferentes denominados coleccionistas y entusiastas de las artes liberales. El análisis mostró que las dos clases de aficiones tienen perfiles diferentes, que incluyen las diferencias en la naturaleza de su adquisición de conocimientos.  
> **Resultados**. A través de las dos clases de aficiones, los participantes pueden ser caracterizados como visitantes especiales de los museos que persiguen un interés o afición de muchos años. Las necesidades de información identificadas fueron sorprendentemente necesidades bien definidas de elementos conocidos y se identificaron sólo pocas necesidades de información exploratorias. Los participantes destacaron la importancia de los canales personales y el contexto social de la afición.  
> **Conclusiones**. El presente estudio contribuye al área de investigación de búsqueda de información cotidiana en la perspectiva seria del ocio. También contribuye al campo emergente de la informática de los museos mediante la adición de las características del visitante del museo en línea.

#### [El impacto de la cultura de la información organizacional sobre los resultados del uso de información en el ámbito policial: un estudio exploratorio](paper598.html)  
Douglas Edward Abrahamson y Jane Goodman-Delahunty

> **Introducción.** Las prácticas de gestión de la información de una organización, junto con el comportamiento de información y los valores de su personal impactan en el desempeño de la organización y el logro de resultados específicos en el uso de la información, positiva y/o negativamente. El objetivo de este estudio fue determinar si el modelo teórico utilizado anteriormente en otros campos de estudio de la cultura de gestión de la información y la cultura de la información de las organizaciones era aplicable a la policía, y examinar los factores que tuvieron el mayor impacto en el logro de los resultados en la resolución de problemas, la creación de trabajo beneficioso y el intercambio de información dentro de los tres organismos policiales canadienses. 
> **Método**. Un total de 134 oficiales activos de diferentes rangos a través de tres organizaciones policiales canadiense completó una encuesta online. 
> **Análisis**. El análisis factorial y el análisis de regresión se realizaron usando el software de análisis estadístico SPSS. 
> **Resultados**. Considerando seis factores de información, el análisis de regresión reveló que la proactividad de la información y la gestión de la información juegan un papel importante en el logro de los tres resultados del uso de la información. El análisis factorial, utilizando la gestión de información y cinco comportamientos de información, descubrió dos nuevos factores (de control de calidad de información y de colaboración proactiva) que explicaron el 71% de la varianza en el logro de resultados del uso de la información dentro de este contexto, la actuación policial. Conclusión. Se presenta un marco conceptual para el futuro análisis de la organización policial y se explora la necesidad de las escalas de resultados de uso de la información.

#### [Análisis comparativo de la visibilidad de la página principal del sitio web y los rankings académicos de las universidades del Reino Unido](paper599.html)  
Melius Weideman

> **Introducción.** La presión sobre las universidades de todo el mundo se ha incrementado hasta transformarse de instituciones educativas aisladas a negocios que generen ganancias. La visibilidad de una página web juega un papel en la atracción de clientes potenciales, a medida que más y más usuarios jóvenes dependen de la web para sus necesidades de información diaria. Uno de los propósitos de este estudio fue evaluar la visibilidad de las páginas web de las principales universidades del Reino Unido, y clasificarlas. En segundo lugar, se investigó la existencia de una correlación entre la clasificación de visibilidad de páginas web y los rankings académicos. El objetivo de esta investigación era proporcionar un método repetible para la medición de la visibilidad del sitio web de la universidad, y para la comparación con la medición de los sitios web de otros institutos.  
> **Método**. Se identificaron los elementos de visibilidad del sitio web, y la investigación de contenido utilizados para clasificarlos de acuerdo con un modelo académico. Fue diseñado un sistema de puntuación para atender a las mediciones subjetivas, produciendo una lista clasificada de las páginas de inicio de la universidad. Esto se comparó con un ranking académico estándar del sector para las universidades del Reino Unido.  
> **Resultados y análisis**. Cinco sublistas proporcionaron un amplio abanico de puntuaciones resultantes, junto a la lista de resultados final. En algunos casos, estaba claro que las páginas principales fueron diseñadas sobre la base de buenas prácticas (Universidades de Liverpool y Cambridge), mientras que en otros se gastó poco o ningún esfuerzo para lograr un alto grado de visibilidad. No hubo correlación entre los dos tipos de clasificación.  
> **Conclusiones**. La visibilidad de sitios web es una característica de diseño a menudo ignorada en el diseño de páginas principales universitarias en el Reino Unido, lo que podría conducir a la pérdida de oportunidades. Se proporcionan directrices para mejorar esta situación.

#### [Asuntos privados en público: el comportamiento de revelación de información de los blogueros israelíes](paper600.html)  
Jenny Bronstein

> **Introducción.** Este estudio investigó los diferentes elementos de la conducta de revelación de información de los blogueros israelíes. El estudio examinó cuatro elementos diferentes: los patrones de auto-revelación, el papel que desempeña el anonimato en la revelación de información, la conexión que tienen los blogueros con sus lectores y cómo los comentarios de los lectores influyen en el comportamiento de revelación de información de los blogueros.  
> **Método**. El estudio se llevó a cabo utilizando una encuesta en línea. La muestra estuvo constituida por ochenta y dos blogs personales mantenidos regularmente escritos en hebreo.  
> **Análisis**. El análisis de datos consistía en dos fases. En primer lugar, un análisis estadístico proporcionó datos demográficos cuantificables sobre los participantes, sobre diferentes elementos de auto-presentación y la auto-revelación, y sobre el efecto que sus audiencias tienen en sus prácticas de blogueros. En segundo lugar, un análisis temático de las respuestas textuales de los participantes, que aportará una visión diferente a las respuestas cuantitativas de los participantes.  
> **Resultados**. Los resultados muestran que los blogs representan un espacio protegido en el que los blogueros se sentían libres para revelar información personal, exponer su "lado sensible", revelar información comprometida sobre sí mismos, para derribar sus defensas, cuando blogueaban. Se encontró una conexión entre el anonimato proporcionado por el blog y la autoconciencia de los blogueros. Los encuestados describen sus blogs como un lugar para expresarse libremente y una salida para los sentimientos y las emociones, como una herramienta que les ayuda a intercambiar información y conectarse con personas con quienes tienen algo en común; como un lugar para mantener un registro de sus vidas. Estos resultados no apoyan la afirmación de la desindividualización que experimentan los usuarios de entornos mediados por ordenador, ya que los resultados muestran que los participantes fueron capaces de regular sus comportamientos de acuerdo a sus valores personales y estaban preocupados por los sentimientos de otras personas.  
> **Conclusiones**. Los participantes lucharon en los blogs contra la dicotomía entre lo público y lo privado, que se basa en el equilibrio necesario entre la necesidad de la vida privada y la necesidad de la comunidad basada en la identificación con los demás.

#### [La consistencia entre indizadores en la base de datos LILA (Literatura Latinoamericana y del Caribe en Ciencias de la Salud Literatura)](paper601.html)  
Luis Miguel Moreno Fernández, Mónica Izquierdo Alonso, Antonio Maurandi López y Javier Vallés Valenzuela

> **Introducción.** Se analiza la consistencia en la indización de Literatura Latinoamericana y del Caribe en Ciencias de la Salud y se comparan algunas características con las de MEDLINE, ISA y PsycInfo.  
> **Método**. El estudio se realizó con 194 entradas duplicadas seleccionadas entre 8.547 entradas, que es análogo al proceso seguido en MEDLINE, ISA y PsycInfo.  
> **Análisis**. La consistencia se calculó utilizando las fórmulas de Hooper y Rolling. Se utilizó la prueba U de Mann-Whitney y la t de Student para estudiar las relaciones entre las diferentes variables.  
> **Resultados**. La consistencia aumentó separando los calificadores en los términos secundarios. Los calificadores se emplean más consistentemente que los términos secundarios. Los términos secundarios se utilizan con muy baja frecuencia en la descripción de los documentos. En general, cuantos más términos se utilizan para describir los documentos, más bajo es el nivel de consistencia.  
> **Conclusiones**. Se demuestra que la consistencia de la indización en LILAC es sustancialmente menor que la ofrecida por MEDLINE, ISA y PsycINFO.

#### [Traducciones realizadas por](paper.html) [José Vicente Rodríguez](mailto:jovi@um.es) y [Pedro Díaz](mailto:diazor@um.es), Universidad de Murcia, España.

##### Last updated 20 December, 2013

</section>